\begin{problemcathegory}[maxwell]
\begin{problemwithsol}{Ghigliottina magnetica}{ghigliottina_magnetica}


\end{problemwithsol}

\begin{problemwithsol}{Senigallia 2005, 3}{senigallia_2005_3}

Un prototipo molto elementare di motore
elettrico pu\`o essere costituito da una ruota
conduttrice posta in un campo magnetico.
La ruota mostrata in figura \`e formata da un
cerchione con 4 raggi uguali di lunghezza $l$,
ciascuno di resistenza $R$, mentre la resistenza
del resto del circuito \`e trascurabile. Due
contatti striscianti collegano l'asse e il cerchione
ai poli di una batteria di f.e.m. $V$ . Il
campo magnetico $\vec B$
\`e uniforme e perpendicolare
al piano verticale della ruota, uscente
in figura \ref{fig: senigallia 2005 3}.


\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.8 \textwidth]{immagini/senigallia_2005_3.png}
\caption{Sollevamento pesi}
\label{fig: senigallia 2005 3}
\end{figure}


\begin{enumerate}
	\item Si determini la polarit\`a della batteria e il
valore $V_0$ della f.e.m. della batteria affinché il motore tenga sollevato l'oggetto di
massa $M$ come indicato in figura.
	\item Si dimostri che quando la ruota si muove a velocit\`a angolare $\omega$, ai capi di ciascun raggio si determina una
f.e.m. indotta $\tilde E = \frac{1}{2} \omega l^2 B$, indicandone il verso, a seconda che la rotazione faccia salire o scendere l'oggetto
appeso al filo.
	\item Messo in moto il motore, con $V > V_0$, dopo una brevissima fase transitoria l'oggetto viene sollevato a velocit\`a
costante; si calcoli tale velocit\`a.
	\item Calcolare il rendimento del motore a regime.
	\item Se ad un certo istante il generatore viene escluso spostando il commutatore dalla posizione 1 alla 2, anche il
moto di caduta dell'oggetto avviene a velocit\`a costante. Si calcoli la velocit\`a nel moto di caduta frenato.
	\item Durante il funzionamento la ruota del motore si scalda; supponendo di poter trascurare gli scambi di calore
con l'esterno, valutare se l'incremento di temperatura della ruota ad ogni giro \`e maggiore quando l'oggetto
viene sollevato o quando cade frenato.
\end{enumerate}

Per i calcoli si usino i seguenti valori numerici:
\[l = \SI{20,0}{cm}; R = \SI{20}{\ohm \m}; V = \SI{0,25}{V}; B = \SI{0,250}{T}; M = \SI{85}{g}; g = \SI{9,81}{ms^{-2}}\]



\end{problemwithsol}



\begin{problemwithsol}{IPhO 1993 1}{ipho_1993_1}


\end{problemwithsol}


\begin{problemwithsol}{Charge relaxation}{charge_relaxation}\small\score{2.5}{5}
Abbiamo una sfera conduttrice di raggio $R$ nel vuoto. All'istante $t=0$ siamo riusciti ad ottenere una densità di carica uniforme $\rho _0$ uniforme. La conducibilità elettrica (1/$\rho$ resistività) è $\sigma$. Trovare $\rho (\vec x, t)$.

Trovare il campo elettrico $\vec E(\vec r, t)$ dentro e fuori dalla sfera in funzione del tempo. Stessa cosa per il campo magnetico $\vec B$.

Un osservatore esterno può accorgersi di quello che è successo?


\begin{solution}
\textsc{Soluzione 1:} Scriviamo innanzitutto la definizione di conducibilità elettrica

\[\vec J = \sigma \vec E  \]

Consideriamo una superficie sferica di raggio $r$ centrata nella sfera. Facciamo il flusso dell'equazione precedente attraverso questa superficie.

\[\Phi(\vec  J, \d V) = \sigma \Phi(\vec E, \d V) \]

Tuttavia, possiamo utilizzare la legge di Gauss per l'elettrostatica per dire che

\[\Phi(\vec E, \d V) = \dfrac{1}{\epsilon_0}q(\d V) \]

Dove ho indicato la carica contenuta dentro la superficie $\d V$. Inoltre, sappiamo anche dall'equazione di continuità che

\[\Phi(\vec J, \d V) + \dfrac{\d q(\d V)}{\d t} = 0\]

Per cui

\[-\dfrac{\d q(\d V)}{\d t} = \dfrac{\sigma}{\epsilon_0}q(\d V) \]

E notiamo ora che non era per niente necessario scegliere una superficie sferica, bastava prendere una qualsiasi superficie chiusa. Infatti

\[-\dint_{\d V}\dfrac{\d \rho}{\d t}  \dd V = \dint_{\d V}\dfrac{\sigma}{\epsilon_0}\rho  \dd V\]

E data l'arbitrarietà del volume, possiamo togliere il segno di integrale e ottenere subito


\[\dfrac{\d \rho}{\d t} = - \dfrac{\sigma}{\epsilon_0} \rho\]

Che è un'equazione differenziale semplice che si può risolvere separando le variabili, in quanto c'è una sola variabile di derivazione. Per ogni punto interno alla sfera varrà quindi

\[ \rho = \rho_0 e^{-\frac{\sigma t}{\epsilon_0}} \]

Ma la carica da qualche parte si dovrà accumulare, in quanto non può sfuggire all'infinito. Dato che è una sfera, si avrà un accumulo di carica isotropo sulla sua superficie. Per trovare l'espressione della densità superficiale, basta dire che la carica totale si conserva. Indico con $\delta(t)$ la densità di carica superficiale sul bordo della sfera (brutta notazione ma $\sigma$ e $\rho$ sono già occupate)

\[\delta(t) = \dfrac{q\ped{sup}}{4\pi R^2} = \dfrac{\frac{4\pi}{3}R^3 \left(\rho_0 - \rho_0 e^{-\frac{\sigma t }{\epsilon_0}}\right)}{4\pi R^2} = \dfrac{\rho_0 R}{3}\left(1-e^{-\frac{\sigma t}{\epsilon_0}}\right) \]


Vediamo ora cosa succede ai campi $\vec E$ e $\vec B$. Dato che il problema è completamente simmetrico per rotazioni, anche i campi $\vec E$ e $\vec B$ dovranno esserlo e quindi l'unico modo che hanno per rispettare questa condizione è essere radiali entrambe. Di conseguenza, 

\[
\begin{cases}
\vec E = E(r)\b r \\
\vec B = B(r) \b r \\
\end{cases}
\]


Tuttavia è ovvio che un campo radiale non ovunque nullo fa flusso su almeno una superficie, quindi otteniamo subito $\vec B = 0$. Infine possiamo usare la legge di Gauss per ottenere che $\vec E = \dfrac{q_0}{4\pi \epsilon_0 r^2}\b r$ fuori dalla sfera. Dentro invece si avrà che cresce linearmente con il raggio. Si può usare Gauss per ottenere l'espressione, ma non è rilevante. Il punto è che all'esterno i campi $\vec E$ e $\vec B$ non sono variati di una virgola durante il processo, quindi un osservatore non si può accogere di quello che è accaduto.

Tuttavia, è interessante vedere come ci sia un altro modo in cui un osservatore esterno possa capire che è successo qualcosa. Infatti, passando da una distribuzione all'altra, la sfera ha perso energia! Questa energia da qualche parte deve essere finita e la risposta più rapida che viene in mente è che sia finita in calore. La sfera quindi avrà una temperatura più alta dopo l'avvenimento e quindi irradierà di più.


La perdita di energia sarà uguale alla differenza di energia potenziale delle due distribuzioni.

\[\Delta U = \left(\dfrac{3}{5} - \dfrac{1}{2}\right) \dfrac{q_0^2}{4\pi \epsilon_0R} = \dfrac{q_0^2}{40\pi \epsilon_0R} \]


I fattori $\frac{3}{5}$ e $\frac{1}{2}$ non sono messi a caso. Il fattore $\frac{3}{5}$ è stato calcolato in un problema analogo, il problema \ref{prob:energia_palla}. Il fattore $\frac{1}{2}$ si può vedere subito che è corretto in quanto una palla con carica solo in superficie è in effetti un condensatore, per cui vale la formula $U = \frac{Q^2}{2C}$

\textsc{Soluzione 2:} 

Consideriamo la definizione di conducibilità

\[\vec J = \sigma \vec E\]

Prendiamo la divergenza a destra e sinistra

\[ \div \vec J = \sigma \div \vec E \]

Usiamo l'equazione di continuità e l'equazione di Gauss per l'elettrostatica

\[-\dfrac{\d \rho}{\d t} = \dfrac{\sigma}{\epsilon_0}\rho\]

Il resto del problema si svolge allo stesso modo. Notare di nuovo che sono tutte proprietà locali, ovvero fino a questo punto non abbiamo detto niente della forma globale dell'oggetto. In ogni punto la carica andrà via in modo esponenziale.


\end{solution}

\end{problemwithsol}

\begin{problemwithsol}{Caduta di un magnete in un tubo metallico}{caduta_magnete_tubo}\small\score{3.5}{5}

\end{problemwithsol}


\begin{problemwithsol}{Auto dinamo (APhO 2009)}{autodinamo}\small\score{2}{5}
Un disco metallico di raggio $a$ è fissato su una sbarra conduttrice che viene mantenuta in rotazione a velocità angolare costante $\omega$ dentro un solenoide di induttanza $L$, lunghezza $l$ e numero totale di spire $N$. Vi sono dei contatti elettrici che permettono di chiudere il circuito come in figura \ref{fig: autodinamo}. La resistenza totale del circuito è $R$.


\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.5 \textwidth]{immagini/aphodinamo.png}
\caption{Auto dinamo}
\label{fig: autodinamo}
\end{figure}

\begin{enumerate}
	\item Trovare la corrente nel circuito nel tempo in termini della corrente iniziale $i_0$
	\item Qual è il minimo valore della velocità angolare che permette alla corrente di crescere?
	\item Che momento torcente $N$ serve applicare per mantenere a velocità angolare costante il nostro apparato?
\end{enumerate}


\begin{solution}
Il circuito è composto da 3 oggetti, un solenoide, una resistenza e il disco metallico che fa da autoinduttanza. Chiamando $V$ la f.e.m. indotta

\[V - iR - L\dfrac{\dd i}{\dd t}=0 \]

Andiamo a calcolare $V$ usando la legge di Faraday-Neumann-Lenz

\[ V = - \dfrac{\d\Phi_B}{\d t}\]

Calcoliamo il campo magnetico $B$. Essendo generato da un solenoide si ha $B = \mu_0\frac{N}{l}i$. 

\[d^2\Phi_B = B \dd A = Br \dd r \dd \phi  \Rightarrow \dfrac{\d  \dd \Phi_B}{\d t} =  Br \dd r \dfrac{\dd \phi}{\dd t} = Br\omega  \dd r = - \dd V\Rightarrow V = -\dfrac{1}{2}B\omega a^2 \]

Ricordatevi questo modo di scrivere la fem indotta in un circuito rotante in quanto è sempre la stessa formula. Riscriviamo la legge della maglia

\[ - iR - L\dfrac{\dd i}{ \dd t}=\dfrac{1}{2}\mu_0\frac{N}{l}i\omega a^2 \Rightarrow \left(\dfrac{1}{2}\mu_0\frac{N}{l}\omega a^2 - R \right)i = L \dfrac{di}{\dd t}\]


Che è un'equazione differenziale a variabile separabile molto semplice che ha come soluzione

\[ i(t) = i_0 e^{-\frac{t}{\tau}}\]

Dove \[\tau = \dfrac{L}{R-\dfrac{1}{2}\mu_0\frac{N}{l}\omega a^2 }\]

Che ovviamente ha senso scritta in questo modo quando 

\[ \omega < \dfrac{2Rl}{\mu_0Na^2}\]

Perchè la corrente diminuisce, altrimenti è più sensato scriverla con il segno cambiato nell'esponenziale 

\[i(t) = i_0 e^{\frac{t}{\tau}}\]

Con il $\tau$ cambiato di segno. Di conseguenza, il valore minimo per $\omega$ è quello trovato prima

Per calcolare il momento necessario a tenere in moto il tutto possiamo ricordare che vale la formula

\[P = \vec N \cdot \vec \omega  \]

Dove $\vec N$ è il momento e $P$ è la potenza erogata. Questa formula è assolutamente equivalente a $P = \vec F \cdot \vec v$, è semplicemente il suo analogo rotazionale. Se $\omega$ non cambia, vuol dire che siamo nello stato stazionario e quindi la potenza erogata controbilancia esattamente la potenza dissipata per effetto Joule, che è $i^2R$, e la variazione di energia magnetica nel solenoide

\[N \omega = i^2R + \dfrac{\dd }{\dd t}\left(\dfrac{1}{2}Li^2\right) = i^2R + Li\dot i = i_0^2\left(R + \frac{L}{\tau}\right)e^{\frac{2t}{\tau}} \]


Notare che questo risultato è sensato: l'unico modo di continuare a far crescere la corrente in questo sistema è di in qualche modo fornire energia dall'esterno. Dato che la corrente cresce in modo esponenziale è sensato che anche l'energia che devo buttarci dentro cresca sempre in modo esponenziale.

In conclusione, questo circuito è ben lungi dall'essere un moto perpetuo, nè di prima nè di seconda specie.

\end{solution}



\end{problemwithsol}



\begin{problemwithsol}{Lastre parallele}{lastre_parallele}\small\score{3.5}{5}
Due lastre conduttrici piane parallele e di superificie $S$ e sono poste a una distanza $d \ll\sqrt{S}$ tra di loro. Le lastre si muovono con una velocità $v$ diretta lungo il piano delle lastre. Nel sistema del laboratorio si misura che le lastre sono cariche con densità superficiale $\sigma$ e $-\sigma$ rispettivamente.

Quanto vale la forza di attrazione tra le lastre?

Quanto deve valere $v$ perché le lastre siano in equilibrio? Commentare il risultato.


\begin{solution}


\textsc{Soluzione 1:} Per prima cosa fissiamo un riferimento solidale con il laboratorio cos\'i che la lastra carica positivamente sia rappresentata dall'equazione $z=0$ e quella carica negativamente dall'equazione $z=d$, mentre la velocità delle lastre è diretta lungo l'asse $x$. Allora il campo elettrico vale:

$$\vec{E}=
\begin{cases}
\frac{\sigma}{\epsilon} \hat{z} \qquad \mbox{se }  0< z < d \\
0 \qquad \mbox{se }  z< 0 , z> d \\
\end{cases}
$$
Per il calcolo di $\vec{B}$ calcoliamo prima il campo generato da una sola lastra. Il vettore corrente per unità di lunghezza vale

$$\vec{K}=\frac{\dd I}{\dd y}\hat{x}=\sigma \vec{v}$$

possiamo allora considerare il sistema come tanti fili infiniti e paralleli percorsi da corrente, e dato che è noto che il campo magnetico prodotto da ciascuno di essi in ogni punto giace in un piano perpendicolare al filo, abbiamo che in ogni punto dello spazio $\vec{B}\cdot \hat{x}=0$. L'altra osservazione importante è che dato che il sistema di sorgenti è invariante per traslazioni nel piano $x-y$, il campo $\vec{B}$ può dipendere solo da $z$. Mostriamo ora che oltre a non avere componente lungo $x$ non ce l'ha nemmeno lungo $z$: consideriamo un cubo con i lati paralleli agli assi ordinati e tagliato a metà dalla lastra, dato che il campo non ha componente lungo $x$ il flusso attraverso le facce parallele al piano $y-z$ è nullo, inoltre dal fatto che il campo è inipendente dalla coordinata $y$ segue che il flusso complessivo sulle due facce parallele al piano $x-z$ è nullo, infatti il campo sulle due facce è lo stesso, ma uno è entrante nel cubo, l'altro uscente, quindi i due flussi sono uguali e contrari e si elidono; ora sia $B_z$ la componente $z$ del campo sulla faccia superiore del cubo, per simmetria quella sulla faccia inferiore varrà $-B_z$ e quindi il flusso totale sul cubo è $2B_zS$ che deve essere zero poiché il campo magnetico è solenoidale, segue che $B_z=0$ e quindi l'unica componente non nulla di $\vec{B}$ è quella lungo $y$. Possiamo calcolarla utilizzando la legge di Ampere; consideriamo un percorso chiuso costituito da un quadrato di lato $l$ nel piano $y-z$ tagliato a metà dalla lastrae percorso in senso orario guardandolo dalla parte positiva verso la parte negativa delle $x$. Allora il percorso è attraversato da una corrente $I=\sigma v l$ entrante nella superficie del percorso. Dato che per simmetria si ha $B_y(-z)=-B_y(z)$ utilizzando la legge di ampere e il fatto che il campo lungo z è nullo si ha

$$2lB_y=-\mu_0 \sigma v l \Rightarrow B_y=-\frac{\mu_o \sigma v}{ 2} $$
infine tornando al nostro sistema costituito dalle due lastre parallele e con cariche opposte in moto, dal risultato precedente segue che 


$$\vec{B}=\left\{\begin{array}{rll}
-\mu_0 \sigma v \hat{y} & \mbox{se} & 0< z < d \\
0 & \mbox{se} & z< 0 , z> d

\end{array}
\right.
$$
Ora nel calcolo della forza c'è una sola cosa a cui stare attenti: una carica non subisce la forza esercitata dal campo che ha creato essa stessa! Infatti i campi elettrici e magnetici nei punti appena fuori della lastra sono solo per metà generati dall'altra lasta, cos\'i che dobbiamo considerare una forza dimezzata. Calcoliamo la forza sulla lastra superiore (l'altra è chiaramente uguale e opposta):
$$\vec{F}_e=(-\sigma S)\frac{\vec{E}}{2}=-\frac{S\sigma^2}{2\epsilon_0 }\hat{z} \ \ \ \ \vec{F}_m=(-S\sigma \vec{v})\times \frac{\vec{B}}{2}=\frac{\mu_0S \sigma^2 v^2}{2}\hat{z}$$
e quindi la forza netta sulla lastra superiore è
$$\vec{F}=\left(\frac{\mu_0S \sigma^2 v^2}{2}-\frac{S\sigma^2}{2\epsilon_0 }\right)\hat{z}
$$

per avere le lastre in equilibrio si deve avere $\vec{F}=0$ che porta a

$$\frac{\mu_0S \sigma^2 v^2}{2}-\frac{S\sigma^2}{2\epsilon_0 }=0 \Rightarrow v=\frac{1}{\sqrt{\epsilon_0 \mu_0}}=c$$
questo significa che le lastre non possono essere in equilibrio.

\textsc{Soluzione 2:} lo stesso risultato poteva essere trovato in un altro modo, forse più elegante. Infatti mettiamoci nel riferimento in cui le lastre sono ferme, cioè un riferimento in moto con velocità $\vec{v}$ rispetto al laboratorio. Qui le lastra avranno una densità superficiale $\pm \sigma'$ ed essedo ferme non c'è campo magnetico, la forza sulla lastra superiore è quindi semplicemente

$$\vec{F}=-\frac{S\sigma'^2}{2\epsilon_0}\hat{z}$$
Ora per calcolare $\sigma'$ consideriamo un quadratino infinitesimo di lato $dl'$, questo conterra una carica $\dd q'=\sigma' dl'^2$; mettendo in moto le lastre con velocità $\vec{v}$, cioè tornando nel riferimento del laboratorio osserviamo il lato parallelo all'asse $x$ contratto, cioè si ha $dl_x=dl'\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}$, mentre il lato parallelo all'asse $y$ resta lo stesso essendo perpendicolare al moto, cioè $dl_y=dl'$. Dato che la carica nel quadratino deve restare la stessa si ha

$$\sigma dl_xdl_y=\sigma'dl'^2 \Rightarrow \sigma dl'^2\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}=\sigma' dl'^2 \Rightarrow\sigma'=\sigma\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}$$
e sostituendo quest'espressione in quella trovata precedentemente per la forza otteniamo proprio

$$\vec{F}=\left(\frac{\mu_0S \sigma^2 v^2}{2}-\frac{S\sigma^2}{2\epsilon_0 }\right)\hat{z}
$$





\end{solution}

\end{problemwithsol}


\begin{problemwithsol}{Cariche in movimento}{cariche_movimento}
Qualche volta potresti aver pensato che, visto che correnti parallele si attraggono, la corrente in un filo sia concentrata in un unica retta parallela al filo. 

Mostra che questo non è vero e che, invece, assumento che la carica positiva sia distribuita uniformemente nel filo con densità $\rho_+$ la corrente può essere uniforme su tutta la sezione del filo.

Mostrare infine che in tale situazione $\rho_-=-\dfrac{\rho_+}{1-\frac{v^2}{c^2}}$ dove $v$ è la velocità ``netta'' della cariche negative. (Per netta si intende la velocità del flusso ordinato perché, chiaramente in un filo avvengono molti urti).

\end{problemwithsol}

\begin{problemwithsol}{Corrente fra due piastre}{corrente_fra_piastre}\small\score{3}{5}
Consideriamo due lastre piane e parallele in grado di lasciar passare liberamente la carica elettrica. La prima piastra è posta a $x = 0$ e la seconda a $x = L$. La prima è posta a potenziale nullo, la seconda a $V_0$. Viene raggiunto lo stato stazionario. Calcolare il campo elettrico nello spazio fra le due piastre.


\begin{solution}
Dato che le piastre sono piane e parallele, tutte le quantità dipenderanno solo dalla coordinata $x$. Di conseguenza, avremo $V(x), E(x), \rho(x)$. Dobbiamo trovare un sistema di equazioni differenziali che leghino queste quantità

Scriviamo la legge di gauss e l'equazione di continuità

\[
\begin{cases}
\div \vec E = \dfrac{\rho}{\epsilon_0} \\
\div (\rho \vec v) + \dfrac{\d \rho}{\d t} = 0 \\
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
\dfrac{\d E}{\d x} = \dfrac{\rho}{\epsilon_0} \\
\dfrac{\d}{\d x}\left(\rho v\right) = 0 \\
\end{cases}
\]


Dove nell'ultima equazione abbiamo posto uguale a zero la derivata parziale nel tempo in quanto si è raggiunto lo stato stazionario. Integrando l'ultima si ottiene

\[\rho v = C_1 \]

Ovviamente non abbiamo ancora abbastanza equazioni per risolvere, quindi bisogna cercarne altre. La più ovvia è $F = ma$

\[\vec F = m \vec a\]

Ma per l'accelerazione, dobbiamo ricordare che $\vec a = \dfrac{\dd \vec v}{\dd t}$, e non derivate parziali, per cui dobbiamo usare l'espressione

\[\vec a = \left(\vec v \cdot \vec \nabla\right)\vec v  + \dfrac{\d \vec v}{\d t}\]

Se non siete convinti di quello che ho appena scritto potete andare a vedere la dimostrazione del teorema di Bernoulli, in cui c'è la spiegazione dettagliata di come si arriva a questa espressione. Ricordando che abbiamo solo un asse e siamo nello stato stazionario, l'espressione precedente diventa

\[a = v\dfrac{\dd v}{\dd x} \]

Scrivendo quindi $F = ma$, 

\[qE = mv\dfrac{\dd v}{\dd x} \]

Vorrei far notare che ho scritto un generico $q$ e un generico $m$ senza indicare su che cosa sto scrivendo $F = ma$. Il punto è che innanzitutto il rapporto $q/m$ dipende solo dalla natura del portatore di carica e non dalla densità locale di carica o di massa, in quanto è per l'appunto uguale anche al rapporto fra le densità. In secondo luogo non è ancora detto che sia indispensabile per trovare le quantità richieste e potrebbe elidersi alla fine.
 
Mettendo a sistema il tutto, 

\[
\begin{cases}
\dfrac{\dd E}{\dd x} = \dfrac{\rho}{\epsilon_0} \\
\rho v = C_1 \\
qE = mv\dfrac{\dd v}{\dd x}
\end{cases} 
\Rightarrow 
\begin{cases}
\rho = \dfrac{C_1}{v} \\
\dfrac{\dd E}{\dd x} = \dfrac{C_1}{\epsilon_0 v}\\
qE = mv\dfrac{\dd v}{\dd x} \\
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
v = \dfrac{C_1}{\epsilon_0 \frac{\dd E}{\dd x}} \\
qE = m\dfrac{C_1}{\epsilon_0 \frac{\dd E}{ \dd x}} \cdot \left(-\dfrac{C_1}{\epsilon_0\left(\frac{dE}{ \dd x}\right)^2}\right)\dfrac{ \dd^2E}{\dd x^2}
\end{cases}
\]

A questo punto abbiamo ottenuto un'equazione differenziale nella sola variabile $E(x)$. Ammetto che fa abbastanza schifo. Scriviamola in modo umano

\[E = -\dfrac{k}{\left(\frac{\dd E}{ \dd x}\right)^3}\dfrac{ \dd^2E}{\dd x^2}\]

Cerchiamo di risolverla usando trucchi. Permettetemi per semplicità di notazione di usare $\dot E$ al posto di $\dfrac{\dd E}{\dd x}$, anche se indicherebbe una derivata rispetto al tempo.

\[\dot E E = -\dfrac{k}{(\dot E)^2}\ddot E \Rightarrow \dfrac{\dd }{ \dd x} \left(\frac{E^2}{2}\right) = \dfrac{d}{\dd x}\left(\dfrac{k}{\dot E}\right) \Rightarrow E^2 = \dfrac{2k}{\dot E} + C_2 \]

\[\dot E = \dfrac{2k}{E^2-C_2} \Rightarrow (E^2-C_2)dE = 2k \dd x \Rightarrow \dfrac{E^3}{3}-C_2E = 2kx \Rightarrow E^3 - 3C_2E -6kx = 0\]

Che è un'equazione di terzo grado in $E$. Una soluzione è, secondo la formula di Cardano

\[E = \sqrt[3]{3kx + \sqrt{9k^2x^2 - C_2^3}} + \sqrt[3]{3kx - \sqrt{9k^2x^2 - C_2^3}}\]

FINISCI, NON MI RICORDO COME VEDERE CHE VIENE $C_2 = 0$ E TUTTO DIVENTA UNA MONATA



\end{solution}



\end{problemwithsol}







\begin{problemwithsol}{IPhO 3, 2013, Copenaghen}{ipho_2013_3}\small\score{3.5}{5}

\end{problemwithsol}


\begin{problemwithsol}{IPhO 2004, Ping pong resistor}{ipho_2004_pingpong}\small\score{2.5}{5}
Un condensatore a facce piane e parallele è composto da due conduttori circolari di raggio $R$ separati da una distanza $d$, con $d \ll R$. Il piatto superiore è attaccato ad una differenza di potenziale costante $V$, mentre il piatto inferiore è messo a terra. Un piccolo disco metallico di raggio $r \ll R$, spessore $t \ll r$ e massa $m$ è appoggiato sul piatto inferiore.

 Si supponga che ci sia il vuoto fra i due conduttori e che gli effetti di bordo siano trascurabili. L'induttanza del circuito e tutti gli effetti di carica immagine possono essere trascurati.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\subfloat[][Schema dell'apparato]{
\includegraphics[width = 0.4 \textwidth]{immagini/pingpongresistor1.png}
} \qquad
\subfloat[][Vista dal lato]{
\includegraphics[width = 0.4 \textwidth]{immagini/pingpongresistor2.png}
}
\caption{problema \ref{prob:ipho_2004_pingpong}}
\label{fig:ping pong resistor}
\end{figure}


\begin{enumerate}
	\item Trovare la forza elettrostatica $F_p$ fra i piatti prima di inserire il disco.
	\item Quando il disco è inserito fra i piatti, su quest'ultimo si accumula una carica $q = \chi V$. Trovare $\chi$ in funzione di $r, d$.
	\item Considerare ora anche l'effetto della forza di gravità. I piatti hanno l'asse parallelo a $\vec g$. Per poter sollevare il disco, il potenziale deve superare un limite minimo $V\ped{min}$. Trovarlo in funzione di $m,g,d,\chi$
	
	\item Quando $V > V\ped{min}$ il disco comincia a fare su e giù fra i piatti, urtandoli ogni volta che li colpisce. L'urto non è perfettamente elastico ma ha un coefficiente di restituzione $\eta = \frac{v\ped{dopo}}{v\ped{prima}}$, con le velocità prima e dopo l'urto. Assumere che il disco continui a muoversi su e giù senza fare cose strane come girare su sè stesso. Dopo un certo tempo, il disco raggiunge uno stato stazionario, ovvero uno stato in cui il ciclo di 4 tragitti risulta sempre uguale. Chiamiamo $v_s$ la velocità del disco dopo aver urtato il disco inferiore. Trovarla in funzione degli altri dati.
	
	\item Sempre nello stato stazionario, trovare la corrente media che fluisce fra i piatti.
	\item Facendo diminuire la tensione molto lentamente esiste un valore critico $V_c$ per cui il piatto smette di fare il suo percorso. Trovarlo e confrontarlo con $V\ped{min}$. Fate un grafico grezzo $I-V$ nel range $0-3V\ped{min}$
	
	
\end{enumerate}

\end{problemwithsol}


\end{problemcathegory}